\documentclass[journal]{IEEEtran}


\usepackage[czech]{babel}


% DOPLNIJICI BALICKY
\usepackage[utf8]		%	Kódování zdrojových souborů je Windows-1250
	{inputenc}					% Balíček pro nastavení kódování zdrojových souborů
\usepackage{cmap} 		% Balíček cmap zajišťuje, že PDF vytvořené `pdflatexem' je
											% plně "prohledávatelné" a "kopírovatelné"

\usepackage{amsmath}
\usepackage{caption}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{acro}
\usepackage{listings}

\include{ac}

\hbadness=99999  % or any number >=10000
\def\contentsname{Contents}
\def\listfigurename{List of Figures}
\def\listtablename{List of Tables}
\def\refname{References}
\def\indexname{Index}
\def\figurename{Obr.}
\def\tablename{Tab.}
\def\partname{Part}
\def\appendixname{Appendix}
\def\abstractname{Abstract}
% IEEE specific names
\def\IEEEkeywordsname{Klíčová slova}
\def\IEEEproofname{Proof}



% zkratky
\DeclareAcronym{MSE}{
  short=MSE,
  long=mean squared error
}

\DeclareAcronym{PSNR}{
  short=PSNR,
  long=peak signal-to-noise ratio
}

\DeclareAcronym{SSIM}{
  short=SSIM,
  long=structural similarity
}
% konec zkratek


\title{Inteligentní podpora pro investování}


\author{Bc. Štěpán Kameník
        \linebreak
        Faculty of Informatics and Management
        \linebreak
        University of Hradec Kralove,
        \linebreak
        Hradec Kralove, Czech Republic
        \linebreak
        stepan.kamenik@uhk.cz

}

\begin{document}

% make the title area
\maketitle

% As a general rule, do not put math, special symbols or citations
% in the abstract or keywords.
\begin{abstract}
"Mám zainvestovat teď, nebo ještě počkat?" - otázka, kterou si den co den opakují investoři z celého světa, které aktuálně sžírá inflace a investování je pro ně jedinou možností uchování peněz\cite{4}. Kromě výběru nástroje a stylu zainvestování je doba vkladu peněz jedním z největších ovlivňovatelů zisku\cite{10}. Tento atribut však ovlivňuje spousta různých faktorů - sezónní, periodické, či náhodné\cite{5}. Tyto jevy není v lidských silách predikovat i přes to, že časovou řadu budeme sledovat není možné si zapamatovat konkrétní identifikátory situací a tyto identifikátory nejsou většinou ani známé\cite{4}. Obecně pro časové řady však existují statistické algoritmy, které náhodné a pseudonáhodné faktory dokáží odhadnout lépe\cite{7}.V této práci je navrženo řešení využívající model ARIMA, který na časové řadě hodnoty akcie predikuje vývoj akcie a investorovi poskytuje dle testování relevantní další zdroj pro rozhodnutí o investici v daném čase.
\end{abstract}
% Note that keywords are not normally used for peerreview papers.
\begin{IEEEkeywords}
stock; forecast; box-jenkins method; ARIMA; time series; investing
\end{IEEEkeywords}


\IEEEpeerreviewmaketitle
s


\section{ÚVOD}

Jedním z prvních pravidel, které se začátečník naučí pokud začne číst a zajímat se o střednědobé a dlouhodobé investování je "Trh časovat nelze". Toto pravidlo vychází hned z několika jevů, prvním z nich je, že nikdo dopředu nezná budoucnost. Může zítra přijít nová pandemie, objevit meteorit mířící k zemi, či nové tornádo v severní americe, které zasáhne továrnu Tesly. Ať již to jsou takto náhodné věci, či nenáhodné jako například výsledky prodejů, nevíme jak moc na událost akciový trh zareaguje. \par 
Nehledě však na faktory ovlivňující cenu, existují studie, které uvádí, že když vybereme jakékoliv dvacetileté období historie trhu a na začátku období zainvestujeme, pak v žádném z těchto období nebudeme ve ztrátě\cite{6}. Samozřejmě, že toto pravidlo nemá žádnou technickou oporu a tedy kdykoliv může přestat platit, ale na druhou stranu bez investování do jakéhokoliv instrumentu necháváme hotovost snižovat svou hodnotu inflací a pokud se jedná například o 20 let, pak průměrná meziroční inflace činila 2.19\% a z ušetřených 100 000 Kč by po 20 letech zbylo reálně pod 65 tisíc.
\begin{figure}[htp]
  \centering
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{img/inflation.jpg}
    \caption{Historie inflace ČR \cite{3}}
    \label{fig:inflace}
\end{figure} 

\subsection{Alternativní možnosti úschovy peněz}

Obecně tedy můžeme říci, že každý člověk, který má v jakékoliv podobě větší částku peněz by měl nad investováním přemýšlet. Mimo investování je též možné využít i jiné způsoby udržení hodnoty, například spořící účty, či termínované vklady, oba tyto nástroje mají však většinou úrokovost stále nižší než je inflace a to už z principu toho, že úrokové sazby ČNB stanovuje i vůči samotné předpokládané inflaci. \par 

Na druhou stranu však tyto nástroje nemají praktické riziko ztráty peněz, tedy pokud chceme držet hotovost po kratší dobu, například i po tři roky, je spořící účet (či termínovaný vklad) dobrou volbou z jednoho hlavního důvodu - rizika poklesu . Pokud stejnou částku vložíme místo na spořící účet do konkrétní akcie a  zanedlouho poté akcie z nějakého důvodu poklesne, během 3 let nemusí ztrátu vykompenzovat a to ani pokud jsme firmu správně zanalyzovali a jednalo se pouze o velmi náhodný pokles\cite{4}. Z tohoto důvodu se pro krátké horizonty investování do akciového trhu nedoporučuje. Kromě klasických spořících účtů existují i další produkty jako je stavební spoření

\subsection{Možnosti investování}
Kromě investic do již výše zmíněných akcií je pro menšího investora možné investovat i do jiných nástrojů, jak {\bf reálných}, tak {\bf finančních}.

\subsubsection{Investování do reálných instrumentů}
Pod názvem investování do reálných instrumentů nalezneme obrovské množství možností investic v klasickém pojetí, od koupě nemovitostí, přes zlato, plyn, ropu, až po rýži, nebo třeba čaj. V historii byl tento trh čistě praktický a dovoloval tvorbě ceny dle poptávky pro jednotlivé zboží, nyní se však tyto instrumenty používají spíše jako možnost spekulace na pokles, resp. růst ceny daného zboží a to přes nástroj zvaný CFD (contract for difference), či opce. \par

\subsubsection{Investování do finančních instrumentů}
Druhou skupinou investičních instrumentů a obsáhlejší skupinou jsou finanční instrumenty. Do této skupiny spadá většina tzv. cenných papírů od již zmíněných akcií, dluhopisů, fondů, podílové listy fondů, přes forex směny a swapy až po opce. Tyto instrumenty na rozdíl od předešlé skupiny povětšinou nemají fyzický podklad, jako například rýži, ale představují majetkovou hodnotu například podílu ve firmě.

\subsection{Příklady investování}

Do těchto nástrojů investujeme i ve chvíli, kdy si zřizujeme penzijní pojištění, které nabízí jednu z největších mír návratnosti právě proto, že poskytnuté prostředky banka reinvestuje do několika z těchto nástrojů \cite{4} a kromě svých poplatků a podílu investorům distribuuje výnos dle jejich podílu. \par

Další velmi rozšířenou formou investice je pomocí podílových listů podílových fondů, které nabízí například Česká spořitelna. Podílové fondy fungují na podobném principu jaký je popsán výše, kde si investor zvolí konkrétní fond a zainvestuje libovolnou částku, prostředky od všech klientů fond vezme a zainvestuje do předem daných instrumentů, které volí manažeři fondu. Úkolem fondu je splnit účel fondu, kterým je na základě přesně stanovených rizik generovat zisk. Fond si ze svěřených peněz dále odebírá samozřejmě poplatky roční, případně i na vyplaceném zisku. 

Na rozdíl od výše popsaných metod je investování bez prostředníka časově velmi náročné, investor v tomto případě vlastně přebírá roli manažera svého vlastního fondu a vybírá typ finančního instrumentu, jeho zastoupení v portfoliu i možnou diverzifikaci mezi jednotlivými investicemi. 

\subsection{Diverzifikace}
Proto, aby portfolio umělo vzdorovat přirozeným výkyvům v hodnotách akcií se tzv. diverzifikuje. To je proces, kterým portfolio investor analyzuje a vzhledem k zastoupení jednotlivých instrumentů předpokládá korelace mezi nimi. Jinými slovy se investor snaží odolat případnému pádu jednoho segmentu trhu a nemít proto více firem, či komodit se stejným, či podobným segmentem vývoje.

\begin{figure}[htp]
  \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/diverzifikace.jpg}
    \caption{Styl diverzifikace \cite{4}}
    \label{fig:diverzifikace}
\end{figure} 
\subsection{Sestavení portfolia}

Právě uspořádání portfolia do podoby aby každý z instrumentů splňoval podmínky rizika, diverzifikace a měl pro investora význam je většinou velmi obtížné a každý z těchto kroků je závislý jak na technickém zkoumání jednotlivých prvků po stránce finančních výkazů, konkurence, ale také na samotných cenách prvků, které sami o sobě vypovídají o jevech ve firmě / nástroji, či v jejím sektoru a mít alespoň nějakou možnost predikce této ceny by mohlo zajistit neocenitelnou výhodu v boji proti trhu. 

\section{DEFINICE PROBLÉMU}

Pokud investor uvažuje o koupi některé z akcií je pro něho vždy velmi důležité porozumět danému sektoru a zanalyzovat zda sektor samotný odpovídá požadavkům investora (je růstový, má budoucnost, nebo je stálý a vyplácí velké dividendy ap.). Analýza sektoru je většinou velmi subjektivní až sentimentální, protože většinou neexistují přímé hodnoty, dle kterých by se investor rozhodoval o hodnotě sektoru, ale musí subjektivním názorem po přečtení novinek o sektoru dojít k nějakému názoru na sektor. Pokud se tedy investor do sektoru rozhodne investovat přichází jedna z nejtěžších částí investování a tím je analýza samotné společnosti a nalezení tzv. "vnitřní hodnoty" akcie, nebo též nazývaná investiční hodnota firmy. 

\subsection{Zhodnocení akcie}

\subsubsection{Investiční hodnota}

Investiční hodnota je definována IVS jako "Hodnota majetku pro investora, nebo třídu investorů pro stanovené investiční cíle \cite{1}. Tento subjektivní pojem spojuje specifický majetek se specifickým investorem, skupinou investorů nebo jednotou s určitými investičními cíli nebo kritérii. Investiční hodnota majetkového aktiva může být vyšší nebo nižší než tržní hodnota tohoto majetkového aktiva.“. Pro výpočet této investiční hodnoty využíváme tzv. fundamentální analýzu, která se dle definice výše snaží odhadnout "spravedlivou" cenu akcie firmy, za kterou by se měla prodávat pokud by byl kapitálový trh naprosto objektivní. 

\subsubsection{Typy analýz} 
Cenu akcie však neovlivňuje pouze firma samotná, ale, jak již je psáno výše, i sektor, globální dění, dokonce i polické mechanismy na úrovni států, proto investiční hodnota většinou neodpovídá reální tržní hodnotě firmy. Právě pro obraz a analýzu reálné ceny akcie využíváme technickou analýzu, sestávající z analýzy časové řady grafu akcie a dostupných nástrojů agregujících tyto hodnoty (například indikátory, oscilátory). 

\subsection{Fundamentální analýza firmy}

Vedle fundamentální analýzy globální a odvětví je analýza samotné firmy nejdůležitější část rozhodování o koupi, protože investorovi dokáže naznačit budoucí možnost prosperity firmy a mimo jiné i právě její investiční hodnotu. Jako základ pro stanovení hodnoty  se většinou používá metody DCF (discounted cash flow) \cite{1}.

\subsection{DCF}
V DCF modelu se rozlišují tři základní techniky výpočtu:
\begin{itemize}
  \item entity – podnik jako celek
  \item equity – vlastní kapitál
  \item APV (adjusted present value) – upravená současná hodnota
\end{itemize}

Účelem metod je zjištění současné hodnoty čistého majetku či hodnoty kapitálu firmy, či jiného objektu / nástroje. Čistým majetkem se rozumí obchodní majetek po odečtení závazků firmy. \par  
Z popisu vyplývá, že pomocí DCF můžeme odhadnout hodnotu firmy a vydělením počtem akcií tedy i odhadnutou "spravedlivou" cenu akcií. Pomocí této ceny investor zjistí jak případné nadhodnocení společnosti na trhu tak může porovnat ceny akcií a hodnot DCF konkurenčních společností. Bohužel tato ani příbuzná metoda nemá prakticky žádnou výhodu při sledování krátkodobého horizontu (do jednoho kvartálu) \cite{1} z důvodu aktualizace informací o firmě většinou pouze jednou za kvartál.

\begin{figure}[htp]
  \centering
    \includegraphics[width=0.489\textwidth]{img/fundamentalni-analyza.png}
    \caption{Typy analýzy \cite{1}}
    \label{fig:analyza}
\end{figure} 

\subsection{Technická analýza}
Technická analýza je svým způsobem opak fundamentální, protože většinou  zanedbává jakékoliv technické informace o firmě či sektoru a řídí se čistě pouze tržní hodnoty akcií firmy (či instrumentu). V této analýze se investoři pokouší předpovídat budoucí vývoj ceny akcie, vývoj trendu, či jeho úplné otočení. Pro tuto předpověď se používají vyvinuté nástroje, které pomocí vzorců data upravují, tyto nástroje označujeme jako indikátory (ukazatele) \cite{6}. Indikátory používají deskriptivní techniky časových řad jako jsou například klouzavé průměry, index RS, ap.. Tyto indikátory spoléhají na předpoklad, že se historie má tendenci opakovat.\par
Ukazatele můžeme zařadit do několika skupin:

\begin{itemize}
  \item trendové
  \item cenové a oscilátory
  \item objemové
  \item ukazatele sentimentu
\end{itemize}


\subsection{Trendové indikátory}
Trendové ukazatele představují jednu z nejvyužívanějších skupin indikátorů, i přes technické nedostatky, jako například to, že mají tzv. lagging charakter, tedy, že reagují na změnu ceny až opožděně a tedy nemají žádný předpovídající hodnotu. Jejich výhoda je však v možnosti agregace hodnot, či charakteristik z grafu do jednodušších struktur, například lze pomocí nich identifikovat trendy trhu, či změny trendu \cite{6}. Druhou nevýhodou těchto ukazatelů je právě jejich využití trendu, tedy pokud trh nemá trendový vzestup, či sestup ("cena jde do strany"), pak identifikátory nemají většinou žádnou vypovídající hodnotu. 

\subsubsection{Klouzavý průměr (Moving average / MA)}
Je jedním z nejpoužívanějších ukazatelů mezi investory a tradery, který vypočítává průměrnou hodnotu za určitý časový úsek. Většinou se jedná o průměr mezi lichým počtem období (například 50 dnů - MA-50). Tento ukazatel dokáže nejen prozradit celkový trend ceny za poslední období, ale v případě protnutí grafu i zaznamenat potencionální změnu trendu.

V praxi se používají hlavně tři implementace tohoto MA:

\begin{itemize}
  \item jednoduchý - jednoduchý aritmetický průměr ceny v obdobích
  \item vážený - vážený aritmetický průměr
  \item exponenciální - pro období se přidělí exponenciální násobek
\end{itemize}

Často jsou pro analýzu použity dva indikátory MA s různým počtem agregovaných období, kdy menší reprezentuje krátkodobí trend a větší naopak dlouhodobý trend kurzu.

\subsection{Cenové indikátory a oscilátory}
Naopak od trendových ukazatelů jsou cenové využívány hlavně při obdobích mimo trendové, kdy se cena pohybuje typicky v nějakých hranicích a osciluje mezi nimi. Tyto indikátory jako jedny z mála dokáží poskytnout signál dříve než se zobrazí v kurzu ceny, tedy například předpoví obrácení k druhé hranici oscilace před tímto otočením. Hlavními reprezentanty této skupiny jsou {\it Aroon}, {\it Momentum}, {\it RSI} nebo {\it Stochastic indikátor}.


\subsection{Objemové indikátory}
Objemové indikátory na rozdíl od jmenovaných výše zavádí do výpočtu i objem uzavřených obchodů. S myšlenkou zapojení objemu přišel již Charles Dow, který usoudil, že objem potvrzuje trend a tedy pokud existuje trend a objem obchodu je velký, trend je silný - naopak pokud trend existuje, ale objem obchodů je malý, je možné, že se trend brzy změní \cite{6}. Příklady těchto indikátorů můžou být právě {\it Price and Volume trend} ukazatel, či {\it volume rate of change}, on {\it balance volume} a další.

\subsection{Indikátory sentimentu}
Poslední skupinou a skupinou obsahující převážně komplikovanější ukazatele je skupina indikátorů sentimentu. Tyto ukazatele se snaží odhadnout náladu na burze a zachytit emoce, které investoři v danou chvíli, pro danou cenu mají. Důvod těchto indikátorů je jednoduchý, do ceny se vždy promítají emoce investorů, proto vznikly dvě skupiny těchto ukazatelů: 


\begin{itemize}
  \item cyklické - identifikují chování zkušených investorů a traderů, například na burze opcí, kde se předpokládá úspěšnost obchodů i přes menší celkový zisk díky například velmi včasně zpracovaným informacím z trhu. Investor sledující tyto ukazatele by se jimi měl povětšinou řídit a předpokládat, že ti "zkušení" mají lepší informace nežli on.
  \item anti-cyklické - tyto ukazatele naopak sledují chování investorů všech, tedy i méně zkušených, kde většina těchto investorů jedná se značným zpožděním a jsou tedy méně úspěšné a investor sledující tyto ukazatele by měl postupovat přesně naopak výsledkům těchto ukazatelů.
\end{itemize}

Příklady cyklických indikátorů mohou být {\it Stock Mutual Fund Cash/Assets Ratio}, {\it Barron’s Confidence} , naopak reprezentanty anti-cyklických indikátorů jsou {\it  Short Interest Ratio}, {\it Put/Call Ratio}, {\it Public Short Ratio}.

\section{NOVÉ ŘEŠENÍ}

Cílem tohoto článku je využití pokročilejších metod statistiky aplikovaných na časovou řadu akcie. Některé z těchto principů již jsou aplikovány ve výše popsaných indikátorech a bude tedy v této kapitole na ně odkazováno.

\subsection{Dekompozice časové řady}
Časové řady obecně mohou být dekomponovány na složky \cite{6}:

\begin{itemize}
  \item sezónní složka
  \item cyklická složka
  \item trendová složka
  \item náhodná složka (reziduální)
\end{itemize}

{\bf Sezónní složka} vytváří periodické změny časové řady, které se v daném časovém rozmezí stále opakují, například kvartálně, a jsou způsobeny faktorem, který je závislý například na ohlášení výsledků, či ročním období.
{\bf Cyklická složka} je podobná jako sezónní, ale na rozdíl od sezónní složky se v cyklické složce většinou neopakuje jen v přesném časovém úseku ale dle ne vždy známých pravidel, například v ekonomice (recese - expanze). Tyto kroky se většinou stále opakují a nejsou vždy lehce odhadnutelné, či vysvětlitelné vnějšími vlivy.  
{\bf Trendová složka} reprezentuje změnu průměrného chování řady na určitém časovém úseku. Je tvořen systematickým působením nějakého faktoru ve stejném směru. 
{\bf Náhodná složka} je tvořena náhodnou fluktuací v časové řade, která nemá systematické vysvětlení nebo příčinu. Součástí náhodné složky je i chyba v měření, či technický / zaviněný výpadek měření.Statisticky je náhodná složka většinou reprezentována bílým šumem v normálním rozdělení. Jako jediná složka není funkcí času, ale pouze posloupností náhodných veličin. 


\begin{figure}[htp]
  \centering
    \includegraphics[width=0.489\textwidth]{img/decomposition.png}
    \caption{Dekompozice časové řady \cite{2}}
    \label{fig:dekompozice}
\end{figure} 

\subsection{Metody dekompozice}
\subsubsection{Klasická (regresní) dekompoziční metoda} se uplatňuje na časové řady, u kterým předpokládáme, že jednotlivé pozorování jsou nekorelovány. Tyto metody většinou sestávají z regresní analýzy a pevných algoritmů pro reprezentaci výsledku.

\subsubsection{Box-Jenkinsova metodologie dekompozice časové řady} na rozdíl od předchozí metody vyšetřuje náhodnou složku časové řady a snaží se pomocí korelační analýzy nalézt náhodné, ale závislé veličiny, které tuto složku tvoří \cite{6}. Po nalezení těchto závislostí je možné na jejich základu časovou řadu zpětně komponovat a vysvětlit s určitým poměrem úspěšnosti. Kromě toho, že tyto modely lépe vysvětlují neumělé časové řady, mají též většinou lepší adaptabilitu na změny v časových řadách. Na druhou stranu je však obecně doporučováno tuto metodologii používat pouze pro časové řady s více pozorováními, například nad 50.


\subsection{Lineární modely}

Jedním z předpokladů lineárních modelu metodologie je autokorelační vlastnost časové řady, resp. stacionarita. Stacionarita popisuje časovou řadu jako stochasticky ustálenou, tedy že v časové čadě dvě libovolné pozorování závisí pouze na jejich vzájemné časové vzdálenosti a nikoliv na umístění v časové řadě. Dle chování autokorelační funkce můžeme identifikovat vhodný model dle kterého bude možné řadu co nejlépe popsat. 

\subsubsection{AR model}
Autoregresní model popisuje časovou řadu s předpokladem, že jakákoliv hodnotu je možné vysvětlit několika předchozími hodnotami s přispěním náhodné složky \cite{6}.
Obecný vzorec AR modelu: {\it AR(p)} proto můžeme zapsat následovně: 

\[ 
y_1 = b_1 y_{t-1} + b_2 y_{t-2} + ... + b_n y_{t-n} + \epsilon_t
\]

,kde 

\begin{itemize}
  \item $b_p$ jsou koeficienty AR modelu
  \item $\epsilon_p$ je náhodný prvek modelu
  \item $y_t$ je náhodný prvek modelu
\end{itemize}

Pomocí operátoru zpětného posunutí B lez AR model zapsat také jako: 

\[ 
b(B).y_{t} = \epsilon_t
\]

,kde $b(B)$ je autoregresní operátor.


{\bf Autokorelační funkce} popisuje sílu lineární závislosti mezi dvěma pozorováními včetně náhodné složky. Funkce má tvar:

\[ 
  \rho_k = \alpha_1 G^{-k}_1 + \alpha_p G^{-k}_p
\]

,kde 

\begin{itemize}
  \item $\alpha$ jsou konstanty modelu
  \item $G$ jsou kořeny polynomu $b(B)$
\end{itemize}



\subsubsection{MA model}
MA model, neboli model klouzavých průměrů je, jak již bylo zmíněno v kapitole indikátorů, založen na průměrech několika posledních, za sebou jdoucích hodnot. Průměry ve stacionární časové řadě se však rovnají reziduím bílého šumu $\epsilon_t$, proto jej můžeme místo samotných hodnot časové řady například použít do předešlého modelu AR. Funkce pro výpočet klouzavých průměrů q-tého řádu můžeme zapsat jako:


\[ 
  y_t = w_1 - w_1 \epsilon_{t-1} - w_2 \epsilon_{t-2} - ... - w_q \epsilon_{t-q}
\]

a též pomocí operátoru zpětného posunutí $B$:

\[ 
  y_t = w (B) \epsilon_t
\]

Střední hodnota tohoto procesu je nulová a je též stacionární pro jakýkoliv jeho parametr.

\subsubsection{Model ARMA}

Výše popsané procesy klouzavých průměrů a autoregresních posloupností můžeme kombinovat do modelu ARMA, který následně můžeme zapsat pomocí funkce:

\[ 
  y_t = w_1 \epsilon_{t-1} + ... + w_q \epsilon_{t-q} + 
  \epsilon_t + b_1 \epsilon_{t-1} + ... + b_q \epsilon_{t-q}
\]
, neboli
\[ 
  b(B).y_{t} = w (B) \epsilon_t
\]

Střední hodnota procesu zůstává nulová a autokorelační funkce stále odpovídá té modelu AR.

\subsubsection{Model ARIMA}

Model ARIMA (I = integrovaný) má od modelu ARMA výhodu v tom, že vstupní časová řada nemusí být stacionární. Podpora nestacionárních časových řad je dána zavedením diferenčního operátora, který řadu na stacionární převede. Časová řada však musí být převoditelná do stacionární podoby \cite{6}. 

Tento model můžeme zapsat pomocí zpětného posunutí jako:
\[ 
  b(B)W_{t} = w (B) \epsilon_t
\]

,kde 
\[ 
  W_{t} = \Delta^d Y_t
\]

\begin{itemize}
  \item $d$ je řád diference
  \item $\Delta$ je diferenční operátor, tedy : $(1 - B)^d Y_t $
\end{itemize}

Finální podobu modelu tedy můžeme zapsat jako:

\[ 
  b(B) (1 - B)^d Y_t = w (B) \epsilon_t
\]

Parametry tohoto modelu je pak nutné určit následující:

\begin{itemize}
  \item {\bf p:} je počet průměrovaných pozorování (MA)
  \item {\bf d:} počet diferenciací původní časové řady
  \item {\bf q:} počet reziduí, které budou použity pro AR model 
\end{itemize}

\section{IMPLEMENTACE ŘEŠENÍ}

K implementaci řešení byl použit programovací jazyk Python s knihovnou Statsmodels a NumPy.

\subsection{Příprava dat}

Pro analýzu byly použité informace o cenách firmy Google (Alphabet) a to konkrétně otevírací a uzavírací ceny společně s nejvyšší, nejnižší cenou v daném dni a objemem obchodů. Kvůli mimořádným událostem posledních let byl vybrán dataset obsahující data od roku 2010 po rok 2016. Data použité pro analýzu jsou dostupná ze serveru Kaggle.com \cite{11} a mají následující podobu:

\begin{figure}[htp]
  \centering
    \includegraphics[width=0.489\textwidth]{img/dataset.jpg}
    \caption{Dataset  [vlastní zpracování]}
    \label{fig:dataset}
\end{figure} 

\subsubsection{Normalizace dat}
Akcie obecně mají s časem mění svou volatilnost a více fluktuují, proto před samotným procesem analýzy musíme data normalizovat, čímž dosáhneme pohybů v jednotném rozmezí.

Normalizace se nejčastěji provádí pomocí lineární transformace, z-score, či dekadické normalizace. Pro účely tohoto článku využijeme normalizaci na maximální hodnotu 1 pomocí funkce MinMaxScaler.  

\subsubsection{Testovací množina}
Pro další operace s daty musíme dataset rozdělit na dvě skupiny, jednu trénovací, na které model naučíme, resp. skupinu, kterou bude model analyzovat. Druhou skupinu nazveme testovací a na této skupině model po implementaci otestujeme, resp. porovnáme predikované hodnoty s tímto datasetem.  

\subsection{Konstrukce ARIMA modelu}
\subsubsection{Odstranění stacionarity a trendu}
Firma Google je jedna z firem hodnocených jako růstová, tím pádem je její cena více volatilní a zároveň za poslední roky velmi stoupá. Díky tomuto faktu a pohledem na graf (obr.6 (1)) můžeme bezpečně prohlásit, že časová řada stacionární není kvůli zvětšování středních hodnot, navíc je jasně viditelný trend.

\begin{figure}[htp]
  \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/stacionarita_dataset.png}
    \caption{Stacionarita datasetu  [vlastní zpracování]}
    \label{fig:stacionarita-datasetu}
\end{figure} 

Pro odstranění stacionarity můžeme použít knihovnu NumPy a jednoduchou diferenci datasetu pomocí funkce diff():
\begin{lstlisting}
  import numpy as np
  import matplotlib.pyplot as plt

  plt.plot(df.close)
  plt.show()
  ts = df.close
  ts = np.diff(ts)
  plt.plot(ts)
  plt.show()
\end{lstlisting}

Dataset po exekuci tohoto kódu je zobrazen na obrázku 6.

\subsubsection{Určení parametrů}

Výsledná predikce bude záviset na zvolých parametrech p, d, q. Pro jejich zvolení si musíme zkonstruovat autokorelační funkci (ACF) a funkci parciálně-autokorelační (PACF) \cite{6}. Hodnota parametru se musí rovnat hodnotě funkce, kdy poprvé protne horní hranici intervalu spolehlivosti.
 
\begin{figure}[htp]
  \centering
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{img/acf-pacf.png}
    \caption{Graf ACF a PSCF  [vlastní zpracování]}
    \label{fig:acf-pacf}
\end{figure} 

V tomto případě z obou funkcí vyšla hodnota jedna. Tuto hodnotu nyní vložíme do samotného modelu:

\begin{lstlisting}[
  basicstyle=\footnotesize
]
  from statsmodels.tsa.arima.model import ARIMA
  model = ARIMA(train, order=(1,0,0))
  output = model.fit().forecast()
\end{lstlisting}


\section{TESTOVÁNÍ VYVINUTÉ APLIKACE - ŘEŠENÍ}


\subsection{Testovací metody}

\subsubsection{Bodová předpověď}
Bodová předpověď, kterou budeme sestrojovat představuje odhad hodnotyv časové čadě v určitém budoucím okamžiku. Chyba předpovědi $e_t$ v čase t je definována fukncí:
\[ 
  e_t = Y_t - \check{Y}(t-1)
\]
, kde

\begin{itemize}
  \item Y  označuje skutečnou hodnotu v čase t 
  \item $\check{Y}(t-1)$  označuje predikovanou hodnotu v čase bezprostředně předcházejícím t
\end{itemize}


\subsubsection{MAE}
MAE – Mean Absolute Error – je nejjednodušší metrika chyby predikce, která vypočítává absolutní chybu v předpovězené hodnotě vzhledem k reálné hodnotě a je definována následujícím vzorcem :

\[ 
  MAE = \frac{1}{N} \sum_{t=1}^{n} |e_t|
\]


\subsubsection{MSE}
Alternativou k metrice MAE je metrika MSE (mean squared error). MSE počítá odchylku predikce a reálné hodnoty v druhé mocnině, čímž umocní velmi vzdálené hodnoty predikce, ale naruší škálu hodnot a proto výsledky z této metriky nejsou jednoduše reprezentovatelné.

\[ 
  MSE = \frac{1}{N} \sum_{t=1}^{n} e^2_t
\]

\subsubsection{Koeficient determinace}

Vyjadřuje jak velkou část variability proměnných se nám podařilo vysvětlit pomocí modelu. Najčastěji se uvádí v procentách.

Pro výpočet nejprve musíme vypočítat celkovou variabilitu proměnných:

\[ 
  S_r = \sum_{i=1}^{n} (Y_i - \bar{Y})^2
\]

Reziduální součet čtverců udává nevysvětlenou variabilitu proměnné a vypočítáme ho jako součet čtverců odchylek nepozorovaných hodnot od hodnot predikovaných.

\[ 
  S_e = \sum_{i=1}^{n} (Y_i - \hat{Y}_t)^2
\]

Z těchto dvou proměnných následně vytvoříme koeficient:

\[ 
  R^2 = 1 - \frac{S_e}{S_r}
\]


Pro zkoumaný dataset nám po implementaci výše uvedeného řešení vyšla následující hodnoceni:

\begin{itemize}
  \item MSE = 0.00111108
  \item MAE = 0.02421066
  \item $R^2$ = -0.0002728
\end{itemize}


Je dále možné vykreslit graf mezi výsledky predikce a testovací množinou:

\begin{figure}[htp]
  \centering
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{img/vysledek-predikce.png}
    \caption{Rozdíl reálných hodnot proti predikcím [vlastní zpracování]}
    \label{fig:vysledek-predikce}
\end{figure} 
Kvůli nízkým odhadům predikovaných hodnot bylo však potřeba reálné hodnoty vydělit 20 pro možnost porovnání trendů.

\section{ZÁVĚRY}

Po implementaci a otestování navrženého modelu ARIMA je nutné zhodnotit, že model prakticky vůbec nevysvětluje náhodnost v kurzu akcie (koeficient determinace). Napříč tomu je však v odhadu víceméně dobrý vzhledem k hodnotám MSE a MAE je možné konstatovat, že předpovědi odpovídali pohybu reálné hodnoty.\par

Z toho lze usoudit výsledek, že model je použitelný jako podpůrný nástroj pro investory, avšak z testů též vyplývá, že pokud pohyb akcie nebude v rámci klasické volatility, model si s takovou událostí s největší pravděpodobností neporadí kvůli nízké vysvětlitelnosti. Proto by tento model musel být opravdu jen jako orientační část v procesu rozhodování. \par

Pro zlepšení modelu by bylo zajímavé připojit regresní model finančních ukazatelů fundamentální analýzy, který by modelu ARIMA mohl dodat vysvětlitelnost řady, případně nepoužít model ARIMA, ale model strojového učení jakým je například model LSTM.



% seznam zdrojů
\begin{thebibliography}{1}
  
\bibitem{1}
Beginners’ guide to fundamental analysis, nedatováno. IG [online]. Získáno z: https://www.ig.com/en/trading-strategies/beginners-guide-to-fundamental-analysis-190503

\bibitem{2}
Figure 2: Additive decomposition of the time series. ResearchGate [online]. Získáno z: https://www.researchgate.net/figure/Additive-decomposition-of-the-time-series\_fig2\_325359390

\bibitem{3}
Historic inflation Czech Republic – historic CPI inflation Czech Republic, nedatováno. [online]. Získáno z: https://www.inflation.eu/en/inflation-rates/czech-republic/historic-inflation/cpi-inflation-czech-republic.aspx

\bibitem{4}
S.R.O, IPC Corporation, nedatováno. Východiska diverzifikace rodinného jmění. Investujeme.cz [online]. Získáno z: https://www.investujeme.cz/clanky/vychodiska-diverzifikace-rodinneho-jmeni/

\bibitem{5}
ADEBIYI, Ayodele A., ADEWUMI, Aderemi O. a AYO, Charles K., 2014. Stock price prediction using the ARIMA model. 2014. 345 E 47TH ST, NEW YORK, NY 10017 USA: IEEE. UKSim international conference on computer modelling and simulation. ISBN 978-1-4799-4923-6. 
\bibitem{6}
ARLT, Josef, Markéta ARLTOVÁ a Eva RUBLÍKOVÁ. Analýza ekonomických časových řad s příklady. Praha: Vysoká škola ekonomická [Praha], 2002. ISBN 80-245-0307-7.
\bibitem{7}
CONG, Shan-shan, LIU, Jia-peng, LIU, Jie a ZHAO, Xiao-li, 2016. Research on the price of stock index futures with ARIMA model. 2016. 439 DUKE STREET, LANCASTER, PA 17602-4967 USA: DESTECH PUBLICATIONS, INC. ISBN 978-1-60595-365-6. 
\bibitem{8}
GARLAPATI, Anusha, KRISHNA, Doredla Radha, GARLAPATI, Kavya, YASWANTH, Nandigama Mani Srikara, RAHUL, Udayagiri a NARAYANAN, Gayathri, 2021. Stock price prediction using facebook prophet and arima models. 2021. 345 E 47TH ST, NEW YORK, NY 10017 USA: IEEE. ISBN 978-1-72818-876-8. 
\bibitem{9}
KHAN, Shakir a ALGHULAIAKH, Hela, 2020. ARIMA model for accurate time series stocks forecasting. červenec 2020. 19 BOLLING RD, BRADFORD, WEST YORKSHIRE, 00000, ENGLAND: SCIENCE \& INFORMATION SAI ORGANIZATION LTD. 
\bibitem{10}
MEI, Wenjuan, XU, Pan, LIU, Ruochen a LIU, Jun, 2019. Stock price prediction based on ARIMA - SVM model. 2019. 35 IVOR PL, LOWER GROUND, LONDON, NW1 6EA, ENGLAND: FRANCIS ACAD PRESS. ISBN 978-1-912407-14-9.
\bibitem{11} 
New York Stock Exchange, nedatováno. [online]. [Viděno 15 leden 2022]. Získáno z: https://kaggle.com/dgawlik/nyse
\bibitem{12}
YUAN, Lei, 2015. Stock index forecasting based on hybrid ARIMA and LSSVM methodology. 2015. 29 AVENUE LAVMIERE, PARIS, 75019, FRANCE: ATLANTIS PRESS. AEBMR-Advances in economics business and management research. ISBN 978-94-6252-068-4. 
\bibitem{13}
BERKA, Petr, 2003. Dobívání znalostí z databází. Praha: Academia. ISBN 978-80-200-1062-9. 






\end{thebibliography}

% nebo

% \bibliographystyle{plain}
% \bibliography{references.bib}{}


% that's all folks
\end{document}